\chapter{ANALISIS ORGANISASI PERUSAHAAN}

\section{Sejarah Perusahaan}
PT Nusantara Jaya Sentosa merupakan dealer utama SUZUKI untuk wilayah Bandung dan Priangan Timur yang mencakup penjualan unit mobil, spare part, dan bengkel resmi kendaraan SUZUKI.

PT Nusantara Jaya Sentosa atau disingkat PT NJS berkantor pusat di Jalan Soekarno Hatta No 289 Bandung, PT Nusantara Jaya Sentosa diresmikan oleh Gubernur Kepala Derah Tingkat I Jawa Barat Ir. Soehoed W.P pada tanggal 15 Juli 1985. Dengan pesatnya perkembangan dan banyaknya masyarakat wilayah Bandung yang menggunakan jasa PT Nusantara Jaya Sentosa maka perusahaan membuka 4 cabang perusahaan untuk membantu pengguna jasa dan juga untuk meningkatkan produktifitas perusahaan. Cabang perusahaan PT Nusantara Jaya Sentosa terletak didaerah : 
            \begin{enumerate}
                \item Jl. Soekarno Hatta No 289 / 513, Bandung
                \item Jl. Jend. Ahmad Yani No 297, Bandung
                \item Jl. Oto Iskandardinata No 172,  Bandung
                \item Jl. IR.H.Juanda No 72, Bandung 
                \item Jl. Suka Asih No 1, Bandung
                \item Jl. Raya Cimindi No 173, Bandung
            \end{enumerate}

PT Nusantara Jaya Sentosa memiliki tujuan untuk usaha yang didirikan yaitu pertama melakukan usaha dalam bidang perdagangan umum, jasa dan industri.  Kedua melakukan usaha dalam bidang perdagangan, bertindak sebagai agen, distributor dari segala macam barang yang dapat diperdagangkan baik buatan dalam dan luar negri. Tujuan ketiga adalah memberikan jasa pemeliharaan dan perbaikan kendaraan.
\section{Visi Misi Perusahaan}
\subsection{Visi}
Menjadi perusahaan otomotif terkemuka, sukses dan terpercaya.
\subsection{Misi}
\begin{enumerate}
\item Berkomitmen kepada pelanggan untuk menyediakan layanan yang
terbaik, memberi kesan positif dann menjaga hubungan yang
berkesinambungan melalui pemasaran serta pelayanan after sales.
\item Mengembangkan kemampuan, potensi, loyalitas karyawan dan
menciptakan lingkungan kerja yang ama serta nyaman.
\item Berkomitmen untuk memberi keuntungan, mengembangkan dan
memperbesar jaringan perusahaan.
\item Berkomitmen untuk memberikan kontribusi positif kepada
masyarakat.
\end{enumerate}

\section{Struktur Organisasi dan \textit{Job Description} Perusahaan }
PT Nusantara Jaya Sentosa menyusun suatu struktur organisasi dan uraian tugas sehingga pelimpahan wewenang, tanggung jawab, dan hubungan kerjasama yang terjalin antar unit/pekerja di dalam perusahaan menjadi lebih jelas sehingga perusahaan dapat mencapai tujuan yang telah disepakati dan ditetapkan sebelumnya.
Tujuan dari disusunnya Struktur Organisasi oleh PT Nusantara Jaya Sentosa adalah sebagai berikut :
 \begin{enumerate}
    \item Memberikan susunan tingkat kekuasaan/kewenangan pada masing-masing bagian dengan jelas.
    \item Memberikan suatu pandangan yang baik tentang pembagian kerja perusahaan.
    \item Setiap bagian yang ada di PT Nusantara Jaya Sentosa dapat mengikuti tata tertib dalam bekerja.
    \item Pimpinan yang ada di PT Nusantara Jaya Sentosa dapat memahami bidangnya, dan dapat memimpin serta mengawasi jalannya aktivitas perusahaan.
\end{enumerate}

PT Nusantara Jaya Sentosa menggunakan beberapa pedoman dalam menyusun struktur organisasi agar perusahaan dapat mencapai tujuan yang telah ditetapkan sebelumnya. Pedoman PT Nusantara Jaya Sentosa tersebut adalah sebagai berikut :
 \begin{enumerate}
    \item Tujuan Perusahaan dalam menentukan strategi perusahaan yang akan dilaksanakan.
    \item Pembagian kegiatan disusun dengan memperhatikan faktor-faktor spesialisasi pekerjaan, koordinasi dan sistem pengendalian  intern.
    \item Struktur Organisasi disusun dengan pembagian kerja yang seefektif mungkin untuk menjamin arus komunikasi vertical yang efisien dengan pembagian keputusan yang cepat.
    \item Fleksibilitas Struktur Organisasi untuk mengadakan penyesuaian seandainya kondisi dan lingkungan perusahaan berubah.
    \item Struktur Organisasi merupakan suatu sarana untuk menerapkan sistem.  
\end{enumerate}

Struktur Organisasi merupakan suatu syarat penting terselengaranya seluruh tanggung jawab yang ada di PT Nusantara Jaya Sentosa, struktur organisasi didalamnya harus terdapat pembagian tugas yang jelas, wewenang, dan tanggung jawab yang jelas pula untuk setiap bagian yang ada di PT Nusantara Jaya Sentosa.  \ref{gambar31}
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/strukt.PNG}
    \caption{Struktur Organisasi PT Nusantara Jaya Sentosa}
    \label{gambar31}
\end{figure}

Uraian jabatan untuk masing-masing jabatan yang ada di PT Nusantara Jasa Sentosa adalah sebagai berikut :
\begin{enumerate}
\item \textbf{Direktur}
\par Bertanggung jawab terhadap maju mundurnya perusahaan, berikut ini adalah uraian tugas dan wewenang Direktur yaitu :
    \begin{enumerate}
      \item Menentukan tujuan perusahaan, menetapkan kebijakan dasar perusahaan dan mengambil keputusan yang mendasar atas evaluasi laporan yang harus diterima.
      \item Menyusun dan mengawasi pelaksanaan atas ketentuan pokok perusahaan dalam usaha mencapai tujuan perusahaan.
       \item Mengkoordinir kegiatan serta memberikan motivasi, pembinaan kepada para bawahannya dalam usaha untuk melaksanakan rencana tersebut.
    \end{enumerate}	
   
\item \textbf {\textit{General Manager}}
\par Tanggung jawab dan wewenang \textit{General Manager} adalah sebagai berikut :
    \begin{enumerate}
        \item  Membantu Direktur dalam mengawasi jalannya perusahaan secara keseluruhan.
        \item Sebagai tangan kanan Direktur, penasehat Direktur dan bagian lainnnya.
        \item Menilai mutu pelaksanaan tugas-tugas yang telah diberikan kepada masing-masing anggota manajemen.
    \end{enumerate}
    
\item \textbf {\textit{Marketing Manager}}
\par Uraian wewenang dan tanggung jawab \textit{Marketing Manager} adalah sebagai berikut :
    \begin{enumerate}
        \item Menentukan strategi, kebijakan, dan pengendalian atas semua aktivitas yang berhubungan dengan pemasaran.
        \item Merencanakan dan melaksanakan kegiatan promosi yang berhubungan dengan tujuan pemasaran yang ingin dicapai perusahaan.
    \end{enumerate}

\item \textbf {\textit{Promotion}}
\par Uraian wewenang dan tanggung jawab Bagian \textit{Promotion} adalah sebagai berikut :
    \begin{enumerate}
        \item Melakukan kegiatan promosi perusahaan terhadap produk-produknya.
        \item Mengatur bagaimana cara melakukan promosi.
    \end{enumerate}


\item \textbf {\textit{Sales Manager}}
\par Uraian wewenang dan tanggung jawab bagian \textit{Sales Manager} adalah sebagai berikut :
    \begin{enumerate}
        \item Mencatat pesanan pelanggan.
        \item Mencatat transaksi-transaksi penjualan dan membuat laporannya.
        \item Memeriksa kebenaran surat pengiriman barang dengan order penjualan.
    \end{enumerate}

\item \textbf {Supervisor}
\par Uraian wewenang dan tanggung jawab Bagian Supervisor  adalah sebagai berikut :
    \begin{enumerate}
        \item Bertanggung jawab terhadap jalannya aktivitas penjualan.
        \item Bertanggung jawab terhadap pencapaian target penjualan.
    \end{enumerate}
\item \textbf {\textit{Salesman}}
\par Uraian wewenang dan tanggung jawab Bagian \textit{Salesman}  adalah sebagai berikut :
    \begin{enumerate}
        \item Melakukan kunjungan rutin kepada para pelanggan dengan tujuan melakukan penjulan barang dan kontrol stock barang di setiap dealer agar tetap cukup jumlahnya.
        \item Melaksanakan penagihan sesuai dengan kebijaksanaan kredit yang ditetapkan.
        \item 	Megumpulkan informasi yang berhubungan dengan situasi pasar dan persaingan, juga proyeksi penjualan untuk tahun yang akan datang.
    \end{enumerate}

\item \textbf {\textit{Accounting Manager}}
\par \textit{Accounting Manager } bertanggung jawab secara langsung kepada \textit{Accounting Manager }. dan departemen keuangan (\textit{Finance}). Uraian wewenang dan tanggung jawab \textit{Accounting Manager}  adalah sebagai berikut :
\\
\\
\\
    \begin{enumerate}
        \item Merencanakan penyediaan sumber-sumber keuangan.
        \item Mengatur pengalokasian dan penggunaan dana serta bertanggung jawab untuk memenuhi informasi keuangan dan hasil operasi perusahaan yang diperoleh melalui kegiatan yang tercermin dalam laporan keuangan yang disajikan.
    \end{enumerate}

\item \textbf	{Departemen Keuangan (\textit{Finance})}
\par Uraian wewenang dan tanggung jawab Departemen Keuangan (\textit{Finance}) adalah sebagai berikut :
    \begin{enumerate}
        \item Memastikan tercapainya kebijakan perusahaan di bidang keuangan serta menjamin keamanan dan kelancaran dari seluruh transaksi keuangan yang terjadi dalam peusahaan.
        \item Menganalisis hasil kegiatan dalam bentuk laporan keuangan.
        \item Melakukan dan mencatat aktivitas pengeluaran dan penerimaan uang.
        \item Menjaga persediaan kas.
        \item Melakukan dan mencatat aktivitas pengeluaran dan penerimaan uang.
    \end{enumerate} 

\item \textbf	{Departemen Akuntansi (\textit{Accounting})}
\par Uraian wewenang dan tanggung jawab Departemen Akuntansi (\textit{Accounting}) adalah sebagai berikut :
    \begin{enumerate}
        \item Memastikan tercapainya kebijakan perusahaan dalam bidang akuntansi serta menjamin keamanan dari seluruh transaksi yang terjadi dalam perusahaan yang akan mempengaruhi perubahan dari nilai aktiva dan pasiva yang dimiliki perusahaan.
        \item	Menjalankan sistem akuntansi umum dan biaya secara tertib, tepat, dan dapat dipertanggung jawabkan.
        \item	Merencanakan, menerapkan, dan mengkoordinasikan prosedur akuntansi yang memadai serta menunjang pengendalian intern perusahaan.
        \item	Menyediakan kebutuhan akan data dan laporan keuangan yang berhubungan dengan pihak ketiga.
        \item 	Membuat laporan keuangan sebagai pertanggung jawaban kepada accounting manager. Berwenang untuk mengajukan usul kepada Accounting Manager mengenai kebijakan akuntansi perusahaan dan memberikan saran-saran perbaikan atas penyimpangan yang terjadi dalam pelaksanaanya.
    \end{enumerate}

\item \textbf	{\textit{Spare Part Manager}}
Berikut ini wewenang dan tanggung jawab dari Spare Part Manager :
    \begin{enumerate}
        \item Menyediakan detail Spare Part untuk berbagai merek mobil SUZUKI yang dipasarkan di wilayah Bandung.
        \item Menanggapi dan menyediakan pesanan berbagai komponen mesin yang diorder oleh Service Manager.
    \end{enumerate}
	
\item \textbf	{\textit{Service Manager}}
\par \textit{Service Manager} bertanggung jawab terhadap General Manager. Wewenang dan tanggung jawab dari \textit{Service Manager} adalah : 
    \begin{enumerate}
        \item 	Memonitor kegiatan yang dilakukan oleh \textit{Body Repair} dan \textit{Engine Repair}.
        \item	Merawat beberapa peralatan untuk kepentingan  \textit{Body Repair} dan \textit{Engine Repair}  yang dibantu oleh mekanik.
        \item	Menyediakan beberapa kepentingan accessories untuk mobil baru dan mobil bekas. 
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Deskripsi Ruang Lingkup Intrenship }
\subsection{Deskripsi Jenis Pekerjaan Peserta Internship II}

Penulis melakukan program internship II bertempat di PT. Nusantara Jaya Sentosa dan menduduki posisi sebagai Junior Software Developer, fungsi dari departemen tersebut sebagai induk untuk pengembangan serta pembangunan sebuah sistem yang akan digunakan pada PT. Nusantara Jaya Sentosa.

Pekerjaan yang ada pada departemen Software Developer antara lain melakukan maintenance, pengembangan maupun pembangunan suatu sistem untuk memudahkan segala aktifitas yang ada pada PT. Nusantara Jaya Sentosa.

\subsection{Ruang Lingkup Internship II}

Pada program internship II  penulis berada dalam \textit{Team Software Developer} PT. Nusantara Jaya Sentosa sebagai \textit{Junior Software Developer}  yang berhubungan langsung dengan semua hal tentang \textit{maintenance}, pengembangan maupun pembangunan sistem di \textit{Team Software Developer} PT. Nusantara Jaya Sentosa.

Dalam hal ini \textit{Software Developer} membangun sebuah \textit{project} yaitu  sistem \textit{e-procurement} dimana sistem \textit{e-procurement} adalah sistem layanan pengadaan secara elektronik (LPSE) atau sistem pengadaan barang yang dilaksanakan secara elektronik dengan memanfaatkan dukungan teknologi informasi.

\subsection{Tanggung Jawab Peserta Internship II}
Tanggung jawab penulis selama program internship II ini antara lain dapat mengerjakan tugas yang diberikan oleh head departemen. Tanggung jawab lainnya yakni mengembangkan kode dan menggabungkan sistem, tugas yang diberian oleh head department adalah sistem e-procurement yang terbagi tiga modul yaitu sistem manajement vendor, request, pengadaan barang/jasa.

Dalam membangun sistem, penulis bertanggung jawab untuk menyelesaikan modul pengadaan barang/jasa  setelah itu  menguji kembali produk sebelum tayang, serta memaintance sistem saat ada bug atau gangguan pada PT. Nusantara Jaya Sentosa.
\subsection{Deskripsi Seberapa Jauh Pekerjaan Peserta Internship II}
Pada program internship II ini penulis mendapat beberapa pekerjaan yang berkaitan dengan sistem e-procurement pada divisi pengadaan barang/jasa PT Nusantara Jaya Sentosa dikarenakan sistem tersebut belum ada sehingga menyulitkan ketika pihak pengadaan barang/jasa untuk merekrut vendor untuk bekerja sama. Maka penulis diberi tanggung jawab atau tugas untuk merancang dan membuat sistem e-procurement dimana berfungsi untuk memudahkan pihak divisi pengadaan barang/jasa di PT. Nusantara Jaya Sentosa untuk memilih dan menilai vendor dengan efektif dan efesien. Pekerjaan yang dimaksud antara lain :
\begin{enumerate}
    \item Membangun sistem Menajemen vendor
    \item Membangun sistem \textit{Request}
    \item	Membangun sistem Pengadaan Barang/Jasa 
    \item	Mengembangkan sistem pemilihan vendor menggunakan metode Algoritma Regresi Linear
    \item 	\textit{Maintenance} sistem sistem yang ada pada PT. Nusantara Jaya Sentosa
\end{enumerate}

